# Japanese translation of _[On Tocqueville in Algeria and epistemic violence](https://www.aljazeera.com/indepth/opinion/tocqueville-algeria-epistemic-violence-200706122518091.html)_

# アルジェリアでのトクヴィルと認識論的暴力

_トクヴィルの可視および不可視な認識論的暴力について、政治学が回答すべき時が来た。_


プリンストン大学は、ウッドロウ・ウィルソン公共国際問題学部の名称を変更すべきだという、何年にもわたる学生の抗議と要求を受け入れた。前学長によれば「[レイシズムによって彼の名は不適切になった](https://www.princeton.edu/news/2020/06/27/board-trustees-decision-removing-woodrow-wilsons-name-public-policy-school-and)」。このニュースは全米の学術機関に反響をもたらした。

プリンストン大学の決定は、レイシストでもあった歴史上の人物の像を倒したり、州旗からレイシストの紋章を削除したりするなどの、一連の反レイシスト運動に連なるものである。プリンストン大学の建物の名称からウィルソンの名を消し去ることは、象牙の塔を揺るがした。特に、国際関係学者たちは、古典的な人物たちの政治思想について、読んだり書いたり教えたりする方法を、改めて考え直すことが必要になった。

プリンストン大学の決定は喜ばしいが、これは、可視または不可視な認識論的暴力に回答するために、政治科学の分野が達成すべき数多くのステップの第一歩にすぎない。

アレクシ・ド・トクヴィルが良い例である。トクヴィルは、今日の合衆国では、自由主義、民主主義、個人の権利の同義語とみなされている。しかし、北アフリカでは、植民地主義と白人入植者の擁護者として知られている。

1835年に『アメリカの民主主義』を書いたことで、トクヴィルはある種のヒーローになった。合衆国のいたるところで、街路、ヘッジファンド、レストランがトクヴィルの名を冠している。講義室では、比較政治学と政治理論のシラバスで、トクヴィルは古典的かつ不朽の思想家として教えられている。しかし、いま称賛されているような、トクヴィルの民主主義に対する貢献は、一方では白人入植者の社会すなわち合衆国における民主主義を賛美し、また一方ではフランスが主導するフランスの勢力圏での北アフリカに対する全面戦争を擁護するという、双子の実践によって構築された。

トクヴィルは決して旅行の才能のある理論家ではない。トクヴィルは1839年から1851年まで国会議員であり、1849年には第2共和政下で外務大臣となった。フランスの政府とエリートたちが、アルジェリアの部分的な植民地化と比較して、アルジェリアを制覇することのメリットについて議論していたとき、トクヴィルはアルジェリアについての1841年の論文で、完全な植民地化を明確に支持した。民主主義と個人の自由についてのトクヴィルの思想は、北アフリカの先住民たちには適用されなかった。

アルジェリア人を征服し、人口をヨーロッパ人の入植者で置き換えるためのトクヴィルの計画は、複数の具体的なステップで構成されていた。トクヴィルによれば、「まず通商を封鎖し」、2番目に重要なステップは「国土を破壊すること」である。トクヴィルはさらに以下のように主張した。「戦争の権利は、私たちが国土を破壊することを公認すると私は信じる。私たちはこれを完遂する必要がある。第1に収穫期に農作物を破壊することによって、第2にフランス語で「ラツィア」と呼ばれる、年間を通した迅速な略奪によって。これは人間と家畜を捕獲するために行われる。」

この野蛮な政策提言が十分に理解されなかった場合に備えて、トクヴィルは箇条書きで「人口の恒久的な集合体、つまり町に似ているすべてのものを破壊する」必要性を述べた。トクヴィルの文章は、遊牧民、イスラーム、文明化されていないアフリカ人、好戦的なアラブ人についてのオリエンタリストの偏見に満ちている。トクヴィルが最も執着した見解は、文章を通して何度も繰り返された。「ヨーロッパ人がアルジェリアで多数派になるまで、私たちはアフリカに定着することはできず、かわりにアフリカの海岸にキャンプし続けなければならない。それゆえ、植民地化と戦争は、同時に遂行されなければならない。」

1843年10月、トクヴィルはアルジェリアへの旅行から戻った。このとき、科学的レイシズムの初期の推進者であるアルテュール・ド・ゴビノーとの文通で、イスラームについての以下のような考えを明らかにした。ここには「重要な宗教はほとんどなく」、イスラームは異端がさらに後退したものである。

トクヴィルは、(白人の) アメリカで見たものを、北アフリカでも望んだ。アラブ人とアマジグ人は、ちょうどアメリカの先住民のように、支配され統治されるべきだ。先住民を居留地に集め、自由で、民主主義に値する、白人の入植者たちから、先住民を隔離すべきだ。ここで、白人の入植者とは、アルジェリアにおけるヨーロッパ人の入植者と、合衆国における白人のアメリカ人の、両方にあてはまる。

トクヴィルにとって、アルジェリアの独裁政権に反対することは、先住民たちのための民主主義を支援しないというだけにとどまらず、白人の入植者には自由を下賜し、アラブ人が多数を占める町を征服する (トクヴィル自身の言葉で言えば「破壊する」) という双子の実践から成るマニ教的世界であった。

## 私たちは良い部分を「称賛することを学ぶ」べきか？

しばし歩みを止めて、政治思想家たちについての難しい質問について考えてみよう。私たちが長らく当然のことと考えてきたのは、トクヴィルの著作を読むのをやめるよう求めることではない、ということである。まったく逆に、トクヴィルの著作をすべて、選り好みせずに読み、小さな断片に分割しないことを求めてきた。

トクヴィルの政治思想を擁護し消毒するための典型的な努力は、トクヴィルが合衆国において奴隷制の雄弁な批判者であり、人間の権利のオリジナルな提案者であったことを思い出させようとすることである。しかし、これでいいのだろうか？ トクヴィルのアルジェリアについての著述は1841年に始まり、1835年の合衆国についての著作よりも新しい。私は精神分析医ではないので、トクヴィルがこれらの行動を同時に引き起こした理由を説明することはできない。

私はまた、次のような言い訳を受け入れる用意ができている。トクヴィルは、自分自身から遠く離れた人々、すなわち合衆国の奴隷たちには深い同情を感じ、トクヴィル自身が仕えていた政府の利益と直接的に衝突する人々に対してはそうではなかった。実際のところ、トクヴィルが北アフリカの先住民に同情を示さなかったことは、北アメリカの先住民に対してもそうであったのと同じである。

さらに私が受け入れざるを得ないのは、人々が私に、「人間は複雑」であり、「悪い部分」を指摘することにはメリットがないと諭すことである。1年前、私がトクヴィルとアルジェリアについての考えを[ツイッターに投稿し](https://twitter.com/LBenabdallah/status/1114929949624893442)、政治科学者たちがトクヴィルを称賛あるいは崇拝し続けることは私たちにとって認識論的暴力であると声を上げたとき、トクヴィルが『アメリカの民主主義』を書いたことに感謝しなかったことで私は非難された。この種のトーンポリシングの自警団は珍しいものではない。「感謝」が足りないとみなされた人や、沈黙による同意を破った人に対して、叱りつけて懲らしめようとする人は多い。これは地球上のいたるところで見ることができるけれども、皮膚に色がある人々に対する認識論的な暴力という、より大きな構造の一部として見る必要がある。

トクヴィルの名を冠した複数の賞が、自由、民主主義、その他の学術的な成果における学業の優秀さを表彰するために、学生、研究者、卒業生に与えられている。私が特に気に入っているのはプリズ・アレクシ・ド・トクヴィルで、2年ごとに授与される政治文学の賞である。この賞は「優れた人道的資質と公共の自由への献身を示した人」に贈られるとされている。この賞の最新の受賞者はヘンリー・キッシンジャーである。私がこのことを知ったとき、もしヒューマニズムがキッシンジャーの顔をして現れたら、カンボジアの人々はどう思うだろう、という考えがよぎった。

これらの賞、あるいは彫像、あるいは建物の名称は、認識論的な暴力を制度化している。最も基本的なレベルでは、認識論的な暴力は支配的な知識の体系であり、「他の」知識の体系を抑圧しており、本質的に暴力的かつ不平等な共通認識を標準化するものである。レイシズムと差別を標準化することに人生を捧げた実在の知識人の名を冠した建物あるいはプログラムで学ぶことは、抑圧の一形態である。同様に、例えば私が何度も経験しているように、政治科学の講師にとって、会議室に座っているとき、トクヴィルを民主主義と個人の自由のための灯台として賛美するような講演を聞くこともまた、認識論的な暴力の一形態である。

改名し、引き倒し、変革しなくてはならないものは、街路と学会の両方にたくさんあって、終わりはまだ見えてこない。なぜなら、私たちが語る歴史、私たちが教える理論、私たちが雇い入れる職の名称、私たちが履歴書に加えようと躍起になっている賞に折り畳まれている暴力は、数に限りがないからである。認識論的な暴力を修復することは、長くて困難な道のりである。なぜなら、このような暴力は深く根を下ろし、はるか後ろに行ってしまったからである。しかし、それは必要である。

